\documentclass{book}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[greek, serbian]{babel}
\usepackage{alphabeta}
 
\usepackage[LGR, OT1, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{siunitx}


\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows}


\begin{document}

\title{Master rad}
\author{Ana Todovic}
\date{Day Month Year}
\maketitle

\tableofcontents


\chapter{Osnovne karakteristike asteroida}


\paragraph{}
Asteroidi su mala, prirodno nastala tela koja orbitiraju oko Sunca. Prvi asteroid je otkriven 1801. godine. Bio je to Ceres, a otkrio ga je Đuzepe Pijaci \footnote{ Giuseppe Piazzi }. U početku je vladalo mišljenje da su asteroidi nove planete, ali se brzo odustalo od te ideje. Za razliku od planeta na kojima se uglavnom uočavao disk kada se gledaju kroz teleskop, ovi objekti su čak i kroz teleskop, više podsećali na zvezde. Zato ih je Vilhelm Heršel \footnote{ Friedrich Wilhelm Herschel } nazvao ateroidi \footnote{ “nalik na zvezde”, “zvezdoliki”}. Asteroidi nisu strogo definisani. U ovom radu ćemo asteroidima nazivati sva mala tela Sunčevog sistema, kako ona u blizini Zemlje, tako i ona između Marsa i Jupitera, kao i transneptunske objekte.
\paragraph{}
Putanje asteroida, kao i drugih tela u Sunčevom sistemu, se opisuju orbitalnim elementima i to su ekscentricitet ($e$), velika poulosa ($a$), nagib ($i$), longituda ulaznog čvora ($\varpi$), longituda perihela ($\Omega$) i srednja anomalija ($M$). Razlikujemo dva osnovna tipa orbitalnih elemenata, oskulatorne i sopstvene. Oskulatorni elementi određuju precizno trenutnu putanju tela. Zbog poremećaja nastalih usled gravitacionih uticaja planeta, dolazi do značajnih kratkoperiodičnih varijacija u oskulatornim elementima asteroida u periodu vremena jednakom periodu orbitalne revolucije. Zbog toga oskulatorni elementi nisu pogodni za analizu dinamičke evolucije asteroida u dugim vremenskim intervalima, klasifkaciju po familijama i sl.
\paragraph{}
Za izučavanje karateristika kretanja asteroida u dugim vremenskim intervalima koriste se sopstveni elementi. Sopstvni elementi predstavljaju kvazi-integrale koji opisuju orbitu po kojoj se asteroid kreće. Dobijaju se iz oskulatornih uklanjanjem periodičnih oscilacija prouzrokovanih gravitacionim uticajem planeta. Posmatranjem oskulatornih elemenata se, za razliku od oskulatornih, mogu uočiti trajne promene
orbite koje nisu izazvane kratkoperiodičnim oscilacijama. Izračunavanju sopstvenih elemenata se može pristupiti analitički (korisćenjem teorije pertuberacije) ili numerički (integracijom orbita i primenom Furijeove analize). Analitičko računanje je dosta jednostavnije primeniti korišćenjem računara dok je numeričko ipak mnogo preciznije ali i zahtevnije i dostupno je na AstDys \footnote{ The Asteroids Dynamic Site - http://hamilton.dm.unipi.it/astdys/}. 

\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=4.8in]{Asteroid_osculating_vs_proper_elements.png}
  \caption{Prikaz asteroida Glavnog asteroidnog prstena u ravni oskulatornih orbitalnih elemenata $(e,i)$ (levo) i sopstvenih $(e_p,i_p)$ (desno). Primetimo kako su familije asteroida bolje grupisane u prikazu sopstvenih elemenata.}
  \label{fig:Asteroid_osculating_vs_proper_elements}
\end{figure}

\section{Orbitalne karakteristike asteroida}

\paragraph{}
U asteroide bliske Zemlji ubrajamo sve asteroide čija su perihelska rastojanja q < 1:3 AJ. Na osnovu vrednosti ekscentričnosti i velikih poluosa njihovih putanja delimo ih u sledeće grupe: Apolo, Amor i Aten. Asteroidi iz Aten grupe najveći deo vremena provode na orbitama unutar orbite Zemlje, ali ipak povremeno presecaju i orbitu Zemlje. Orbite Amor i Apolo asteroida su često veoma ekscentrične. Zato mnogi od njih presecaju orbitu Marsa i zalaze duboko u Glavni asteroidni prsten\footnote{ GAP }. S druge strane, rastojanja između unutrašnjih planeta, gde se ovi asteroidi kreću, su relativno mala. Sve ovo ima za posledicu da oni često prelaze iz jedne u drugu grupu, jer se njihove orbite menjaju relativno brzo pod uticajem različitih poremećaja. Najveći asteroid koji predstavlja potencijalnu pretnju za Zemlju je 4179 Tutatis i pripada Apolo grupi. Opasnim ga čini njegova orbita koja leži gotovo u istoj ravni sa Zemljinom orbitom, jer se nagibi Tutatisa i Zemlje se razlikuju za manje od pola stepena. Tipičan životni vek asteroida iz ove grupe oko 10 miliona godina, nakon čega oni padnu na Sunce, na neku od planeta, ili budu izbačeni iz Sunčevog sistema. Relativno kratak životni vek asteroida bliskih Zemlji govori da oni nisu tu prvobitno nastali već da su na neki način transportovani iz nekog drugog dela Sunčevog sistema, kao i da je taj proces neprekidan.
\paragraph{}
Mars kroseri su svi asteroidi čije orbite presecaju orbitu Marsa i za njihove orbite važi a < 1:52 AJ i Q > 1:52 AJ ili a > 1:52 AJ i q < 1:52 AJ. Veliki broj ovih asteroida su zapravo Apolo ili Amor asteroidi, a ima i onih koji veći deo vremena provode izvan orbite Marsa i veliki broj njih se ubraja u asteroide Glavnog asteroidnog prstena. Smatra se da predstavljaju tranzicione objekte na putu iz Glavnog asteroidnog prstena u populaciju asteroida bliskih Zemlji.
\paragraph{}
Glavni asteroidni prsten, koji se prostire između orbita Marsa i Jupitera, čini velika većina od skoro 500 hiljada do sada poznatih asteroida. Na unutrašnjoj granici Glavnog asteroidnog prstena, na udaljenosti od 1.75 do 2 AJ od Sunca, nalazi se grupa asteroida poznata pod nazivom Hungarija, po najvećem poznatom asteroidu u toj grupi, (434) Hungaria. Ekscentričnosti orbita kod ove grupe asteroida su relativno niske, do oko 0.16, što je uglavnom uslovljeno njihovom blizinom Marsu, tj. objekti sa većim ekscentricitetom prilaze bliže Marsu usled čega im se orbite dramatično menjaju i oni najčešće budu izbačeni iz Sunčevog sistema. Sa druge strane nagibi orbita su relativno visoki i nalaze se u intervalu od $16\si{\degree}$ do $34\si{\degree}$. Karakteristično za ovu grupu asteroida je to da je većina njenih članova nastala raspadom jednog većeg asteroida prilikom njegovog sudara sa drugim objektom.
\paragraph{}
Ako predstavimo na grafiku raspodelu asteroida po velikoj poluosi (Slika \ref{fig:orbKarakt1}), lako možemo uočiti strukture u njoj. Za određene vrednosti velike poluose, npr. na 2.5, 2.8 i 3.3 AJ primećuje se značajan pad broja asteroida, tako da na tim mestima skoro i da nema objekata. Te strukture poznate su pod nazivom Kirkvudove praznine, po imenu astronoma koji ih je prvi primetio još 1866. godine. Njihove lokacije poklapaju se sa lokacijama glavnih rezonanci u srednjem kretanju sa Jupiterom, koje se javljaju kada je odnos perioda obilaska oko Sunca asteroida i planete samerljiv, tj. ako se može predstaviti odnosom celih brojeva. Rezonance kod kojih su Kirkvudove praznine najizraženije su 2/1, 3/1, 4/1, 5/2 i 7/3 (Slika \ref{fig:orbKarakt1}). Uzrok odsutnosti asteroida na pomenutim mestima, nisu pojedinačne rezonance u srednjem kretanju, bez obzira na njihovu snagu, već je u pitanju preklapanje više rezonanci, koje mogu biti i različitih tipova.
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=4.5in]{orbKarakt1.png}
  \caption{Raspodela broja asteroida po velikim poluosama orbita.}
  \label{fig:orbKarakt1}
\end{figure}
\paragraph{}
Hilda grupa asteroida nalazi se na udaljenosti od oko 4 AJ, i njeni članovi su u 3/2 rezonanci u srednjem kretanju sa Jupiterom. Njihove orbite karakterišu umerene vrednosti ekscentričnosti (do 0.3) i nagiba (do $20\si{\degree}$). Do danas je poznato nekoliko stotina objekata iz ove grupe. Za razliku od nekih drugih ranije pomenutih rezonanci u srednjem kretanju sa Jupiterom koje doprinose eliminaciji asteroida, 3/2 rezonanca služi kao mehanizam zaštite od bliskih prilaza sa Jupiterom, što omogućava ovim asteroidima da opstanu na pomenutoj lokaciji. Kao i u slučaju Hungarija asteroida, i ova grupa je dobila ime po svom najvećem članu, asteroidu (153) Hilda.
\paragraph{}
Asteroide koji se nalaze na oko 5.2 AJ nazivamo Trojancima i oni imaju isti orbitalni period kao i Jupiter, a nalaze se na istoj orbiti kao i planeta oko $60\si{\degree}$ ispred, odnosno iza planete, u tzv. Lagranžovim tačkama. Lagranž je pokazao da su oni stabilni u prvoj aproksimaciji, ali uzimajući u obzir nagibe njihovih putanja, ekscentričnost orbite Jupitera, kao i prisustvo drugih planeta, dolazimo do zaključka da je odgovor na pitanje o njihovoj stabilnosti veoma komplikovan. Osim kod Jupitera, do sada su otkriveni Trojanci kod Neptuna, Marsa, a nedavno je otkriven i prvi Zemljin ”Trojanac”.
\paragraph{}
Između orbita Jupitera i Neptuna, sa velikim poluosama manjim od 30.1 AJ i perihelskim rastojanjima većim od 5.2 AJ, nalazi se grupa objekata poznata pod nazivom Kentauri. Orbite ove grupe objekata su nestabilne zbog poremećajnih dejsatva velikih planeta, čije orbite presecaju. Prosečan životni vek im je oko milion godina. Veruje se da su ovi objekti u nekom obliku tranzicije iz Kajperovog pojasa u Jupiterovu familiju kometa (JFK). Ekscentričnosti orbita Kentauri objekata kreću se od veoma niskih kao što je to slučaj kod objekta 2005V B123 (e = 0.009), pa do veomao visokih kao kod objekta 2010FH92 (e = 0.763). 
\paragraph{}
Iza orbite Neptuna nalazi se tzv. trans-neptunski pojas u kome se izdvaja nekoliko različitih grupa asteroida. U izvesnom smislu on je sličan Glavnom prstenu, ali je značajno širi i masivniji. Nakon Plutona, koji je otkriven 1930. godine, prvi sledeći objekat u tom delu Sunčevog sistema otkriven je tek 1992. godine, a do danas ih je poznato preko 1000. Neke procene govore da se tu nalazi više od 70 hiljada objekata prečnika većeg od 100 km. 
\paragraph{}
Ovaj region deli se na tzv. Razbacani disk i Kajperov pojas. Na osnovu podele po dinamičkim karakteristikama, Razbacanom disku pripadaju objekti čije su orbite takve da su bar u jednom trenutku u istoriji Sunčevog sistema oni bili unutar Hilove sfere\footnote{Hilova sfera je oblast oko planete u kojoj su orbite njenih prirodnih satelita stabilne.} oko Neptuna, uzimajući da se orbite planeta nisu menjale. Perihelska rastojanja ovih objekata uglavnom se nalaze u intervalu od 30 do 38 AJ, što znači da im u proseku raste ekscentričnost sa velikom poluosom. Ovi objekti su dinamički nestabilni pošto prilaze dovoljno blizu Neptunu, i prilikom svakog takvog prilaza dobijaju mali impuls, tj. ubrzanje koje dovodi do malih promena velikh poluosa ovih objekata. Pošto su im perihelska rastojanja skoro konstantna, ovo dovodi i do promene ekscentričnosti njihovih orbita. Na ovoj način gravitacioni uticaj Neptuna ”razbacuje” ove objekte.
\paragraph{}
Kajperov pojas definiše se u tom slučaju kao region u koji ne mogu dospeti objekti iz Razbacanog diska. To znači da nešto veće ekscentričnosti i/ili nagibi orbita nekih od ovih objekata ne mogu biti resultat dinamičke evolucije koja se odvijala u okviru današnje arhitekture Sunčevog sistema, već da su rezultat nekog mehanizma koji se javljao u prošlosti, ali više ne postoji.
\paragraph{}
Objekti na veoma ekscentričnim orbitama, na velikim poluosama a > 50 AJ, strogo govoreći, na osnovu definicije koju smo dali gore ne pripadaju Razbacanom disku. U ove objekte spadaju i 2000CR105 (a = 230 AJ, perihelsko rastojanje q = 44.17 AJ, nagib $i = 22.7\si{\degree}$), Sedna (a = 495 AJ, q = 76 AJ), 2004XR190 (a = 57.4 AJ, q = 51 AJ) kao i do sada najveći poznati objekat u ovom delu Sunčevog sistema 136199 Eris ($a = 67.7 AJ$, $q = 37.7 AJ$, $i = 44.2\si{\degree}$) njegov prečnik iznosi $2400 \pm 100$km. Deo transneptunskog regiona u kome se ovi objekti nalaze zovemo Produženi Razbacani disk.
\paragraph{}
Na samom rubu Sunčevog sistema, čak na nekoliko desetina hiljada astronomskih jedinica daleko od Sunca, nalazi se sferni oblak poznat pod imenom Ortov oblak. Nastao je najverovatnije od ostataka proto-planetarnog diska iz koga je formiran Sunčev sistem, pri čemu su objekti iz ovog dela prvobitno bili mnogo bliže Suncu ali su gravitacionom interakcijom sa mladim gasovitim dzinovima (kao što je Jupiter) izbačeni u veoma ekscentrične orbite. Numeričke simulacije pokazuju da je najveću masu Ortov oblak imao nekih 800 miliona godina nakon formiranja. Iako nije potvrđeno direktnim posmatranjima, veruje se da je ovaj region mesto iz koga dolaze dugoperiodične i komete Halejevog tipa.


\section{Fizičke i hemijske karakteristike asteroida}

\paragraph{}
O sastavu asteroida najviše se može saznati iz podataka o albedu i spektru svetlosti reflektovane od male planete. Oba ova podatka zavise od karakteristika (sastava) površine asteroida. Procenat Sunčeve svetlosti koja se reflektuje od površine asteroida naziva se albedo. Najmanji albedo od nula procenata ima idealno crna površina, a on postaje sve veći i veći za sve svetlije površine. Određivanje albeda značajno je kako za određivanje spektralnog tipa asteroida, tako i za procenu njihovih veličina, prečnika D. Spektar asteroida predstavlja raspodelu količine svetlosti reflektovane sa površine asteroida po talasnim dužinama. Poređenjem spektra dobijenog od asteroida sa spektrima pre svega meteorita, ali i stena na Zemlji (kao i minerala) izvode se zaključci o tome od čega je asteroid sastavljen.
\paragraph{}
Taksonomija asteroida predstavlja podelu asteroida na klase na osnovu njihovog sastava, spektra i albeda. Postoje više načina da se uradi ta klasifikacija, i do danas je razvijeno nekoliko algoritama za klasifikaciju. Uopšteno gledano, asteroidi se mogu svrstati u tri velika taksonomska kompleksa. To su: C-kompleks (tamni, ugljenični objekti, sa niskim albedom), S-kompleks (svetli, kameni asteroidi, sa srednjim vrednostima albeda) i X-kompleks: svi ostali asteroidi (osim V i $D$ tipa). Dva tipa asteroida ne mogu se svrstati ni u jedan od tri pomenuta kompleksa. To su asteroidi V i $D$ tipa. Asteroidi V tipa poznati su pod imenom Vestoidi jer imaju isti spektar kao i asteroid ($4$) Vesta, sa koga se smatra da najveći broj njih i potiče. Albedo asteroida V tipa je sličan kao kod objekata S-tipa. Asteroidi $D$ tipa su veoma tamni objekti i verovatno najprimitivniji asteroidi u GAP-u.
\paragraph{}
Pošto je većina asteroida produkt sudara, njihovi oblici često nisu sferni, već mogu biti različitih nepravilnih oblika koji se uglavnom mogu aproksimirati elipsoidom. Samo nekoliko najvećih asteroida usled dovoljno velike mase ima približno sferni oblik. Promene sjaja nekog asteroida govore o njegovom nepravilnom obliku. Telo sfernog oblika, koje se kreće po kružnoj putanji, reflektuje jednu istu količinu svetlosti, ako se izuzme to što za posmatrača sa Zemlje nebeska tela koja kruže oko Sunca imaju različite faze. Posmatranjemkratkoperiodičnih promena sjaja asteroida nepravilnih oblika, može se odrediti brzina rotacije asteroida.
\paragraph{}
Postoji veza između brzine rotacije i veličine asteroida, i to tako da veći asteroidi u proseku sporije rotiraju 3 . Period rotacije se menja u toku vremena i to pre svega usled nedisruptivnih sudara ili JORP 4 efekta. Veliki asteroidi su značajno manje podložni ovim uticajima i u stanju su da očuvaju brzinu svoje rotacije, dok manji nisu imuni na ove efekte. Tako npr. kod malih asteroida i sopstvene krhotine (prilikom reakumulacije) nakon sudara remete brzinu rotacije. Pored pomenutih efekata na brzinu rotacije asteroida bliskih Zemlji utiču i njihovi bliski prilazi sa nekom od unutrašnjih planeta.
\paragraph{}
Određivanje gustina asteroida tesno je povezano sa određivanjem njihovih masa i prečnika. Iz tog razloga i gustine su poznate tek za mali broj asteroida. Različite tipove asteroida karakterišu različite gustine, pa se na osnovu spektralnog tipa može odrediti od čega je asteroid sastavljen, a samim tim i proceniti njegova gustina. Gustine najvećeg broja asteroida u GAP-u kreću se u intervalu $1 - 5 g/cm3$, pri čemu su manje kod asteroida C tipa ($1,1 - 1,5 g/cm3$), a veće kod asteroida S tipa ($2 - 3 g/cm3$). Blisko povezana sa gustinom asteroida je i njihova poroznost, koja nam govori koliko su jake unutrašnje veze koje drže asteroid. Na osnovu jačine unutrašnjih veza sve asteroide možemo svrstati u četiri kategorije: kompaktni (čvrsto građeni asteroidi sa jakim unutrašnjim vezama, podsećaju na kamen- stenu), kompaktni frakturisani (kompakni objekti kod kojih su se javile pukotine usled sudara sa drugim asteroidom), krš na gomili (ovi objekti su nastali od ostataka asteroida koji se potpuno raspao usled sudara), konglomerati (nastali u procesu akrecije, izgledaju stabilno spolja ali im unutrašnje veze nisu tako jake, jer u sebi sadrže dosta organskih materija). Kompaktni i kompaktni frakturisani asteroidi su obično S-tipa, dok su konglomerati C tipa. Samim tim možemo zaključiti da je poroznost veća kod asteroida C tipa. Interesentno je primetiti da je poroznost tri najveća asteroida, $(1)$ Ceres, $(2)$ Pallas i $(4)$ Vesta, praktično nula procenata. Razlog za ovo je njihova velika masa koja izaziva veliki pritisak od površine ka unutrašnjosti ovih objekata, pa se na taj na cin sabija materijal i istiskuju vazdušni džepovi.
\paragraph{}
Mase su poznate za mali broj asteroida. Uglavnom se određuju posmatranjem bliskih prilaza sa drugim objektima. Za mali broj asteroida, koji pripadaju dvojnim ili višestrukim sistemima, mase su određene na osnovu III Keplerovog zakona. Mase asteroida (253) Matilda i (433) Eros određene su na osnovu njihovog gravitacionog uticaja na letelice koje su prošle blizu njih. Svaki od pomenutih metoda za određivanje mase primenjiv je u veoma ograničenom broju slučajeva, što je i razlog malog broja asteroida sa poznatom masom.
\paragraph{}
Taksonomija asteroida je veoma značajna u proučavanju familija asteroida jer su istraživanja pokazala da članovi jedne familije uglavnom imaju sličnu taksonomiju. Mogu se javiti varijacije u spektrima asteroida jedne familije, što ukazuje heterogenost roditeljskog tela ili preklapanje dve ili više familija asteroida. Spektralna analiza je naročito korisna za uočavanje interlupera unutar familije. Interluperi će uglavnom imati taksonomiju sličnu pozadinskim asteroidima, a u kontrastu sa taksonomijom familije koju posmatramo.

\chapter{Pojam i značaj familija asteroida}

\section{Familije asteroida i Glavni asteroidni prsten}

\paragraph{}
Pod familijama asteroida podrazumevamo grupe asteroida koje imaju slične orbite i spektar i za koje možemo zaključiti da su nastale u sudaru raspadom većeg roditeljskog tela. Da bismo identifikovali familije, asteroidi se dele u klastere (grupe) u prostoru sopstvenih orbitalnih elemenata. Oni su stab od oskilniji od oskulatornih elemenata i mogu se koristiti kao kriterijum za utvrđivanje da li kretanje asteroida može značiti da su deo iste familije. Da bi se procenila starost familije, koriste se razne metode. U ovom radu će posebna pažnja biti posvećena proceni starosti korišćenjem efekta Jarkovskog.
\paragraph{}
Postojanje familija asteroida prvi je primetio japanski astronom Hirajama\footnote{en. Kiyotsugu Hirayama} još daleke 1918. godine.  On je ukazao na postojanje izvesnih koncentracija asteroida u trodimenzionalnom prostoru oskulatornih elemenata, i to srednjeg kretanja (n), ekscentričnosti (e) i nagiba (i). Na osnovu pretpostavke da je prilikom sudara došlo do raspada roditeljskog tela na nekoliko fragmenata čije su relativne brzine u početnom trenutku bile male, Hirajama je pomoću linearne sekularne teorije pokazao da posle izvesnog vremena mošemo očekivati baš onakve grupacije asteroida kakve je on pronašao. Zato ih je nazvao familijama asteroida. U svom radu iz 1918. godine otkrio je tri familije i to, Koronis, Eos i Themis. U nekoliko radova koji slede (Hirayama, 1919, 1922, 1927) on je dalje analizirao i unapređivao svoju potragu za familijama. Hirajama je takođe shvatio značaj upotrebe ”nepromenljivih” orbitalnih elemenata kod identifikacije familija. Zato je, kao najznačajnije unapređenje, uveo u upotrebu neki vid sopstvenih elemenata (Stockwell, 1872), u svom radu iz 1922. godine. Pored već pomenutih, Koronis, Eos, Themis, kao potvrđene smatrao je i Maria i Flora familije. Ovih pet familija i danas se često nazivaju Hirajamine familije.
Danas se sopstveni orbitalni elementi određuju dosta drugačije.
\paragraph{}
Glavni asteroidni prsten, koji se prostire između orbita Marsa i Jupitera, čini velika većina od skoro 500 hiljada do sada poznatih asteroida. Četiri najveća objekta u GAP-u (Ceres  sa prečnikom oko 960km, 2 Pallas sa prečnikom od oko 570km, Vesta sa prečnikom 525km i 10 Hygiea sa prečnikom 431km) čine polovinu ukupne mase pojasa. Iako Vesta nije najveći asteroid, jeste najsvetliji i i to je jedini asteroid koji je vidljiv golim okom sa Zemlje. Pretpostavlja se da je GAP nastao u procesu akrecije\footnote{Akrecija je proces kojim neko nebesko tielo prikuplja materiju iz okoline te tako povećava svoju masu} oko pedest velikih planetezimala. Mnogo velikih tela koja su se formirala je u tom procesu je kao rezultat imalo mnogo sudara u kojima su se ova tela raspadala na manje delove. Posledice ovih sudara danas proučavamo kao familije asteroida. Iako familije asteroida postoje i izvan GAP-a, najveći broj poznatih familija se nalazi baš u GAP-u.
\paragraph{}
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=4.8in]{NesvornyBottke2005.png}
  \caption{Prikaz Glavnog asteroidnog prstena. Gore levo: familije asteroida u $(a_p,e_p)$ ravni. Gore desno: familije asteroida u $(a_p, sin(i_p))$ ravni. Dole levo: pozadinski asteroidi u $(a_p,e_p)$ ravni. Dole desno: pozadinski asteroidi u $(a_p, sin(i_p))$ ravni. (Nesvorny et al. 2005)}
  \label{fig:NesvornyBottke2005}
\end{figure}

\section{Značaj proučavanja familija asteroida}

Proučavanje familija asteroida je veoma važno u proučavanju rane istorije Sunčevog sistema, njegovog formiranja i dinamike koja vlada među njegovim članovima. Najočigledniji razlog je taj što su asteroidi ostaci planetezimala (objekata koji su postojali u vreme formiranja Sunčevog sistema, od kojih je nastao protoplanetarni disk a zatim i planete i svi ostali objekti). Proučavanje orbita asteroida nam daje informacije o tome zašto se planete nalaze baš na ovim mestima na kojima su danas. Simulacije i proračuni koji su rađeni u pokušaju repordukovanja orbita asteroida su dali značajan doprinos ideji da su planete zapravo migrirale u ranoj istoriji Sunčevog Sistema. Jedan takav primer su Trojanaci oko Jupitera i Neptuna čije se postojanje mnogo lakše objašnjava ako se pretpostavi da su te planete menjale svoju veliku poluosu. Postojanje sudara familija asteroida ukazuje na to da je u prošlosti materija bila mnogo zgusnutija. Identifikovane su veoma velike familije nastale u sudarima čija je verovatnoća u sistemu kakav sad vidimo izuzetno mala. Sa informacijom da je asteroidni pojas imao mnogo više mase u prošlosti, modeli formiranja Sunčevog Sistema se mogu napraviti mnogo preciznije. Postavlja se pitanje, gde je otišla ta masa, a odgovor bi mogao biti da su planete odbacile masu i kao rezultat migrirale tj. značajno promenile orbite. Planete su zbog svoje velike mase i gravitacionog uticaja pretrpele mnogo veće promene od asteroida pa je pitanje da li se, proučavanjem samo njihovih karakteristika, uopšte mogu izvesti odgovarajući zaključci. Činjenica da su se asteroidi zapravo jako malo menjali od nastanka Sunčevog sistema nam daje mnogo prostora za izučavanje.

\chapter{Efekat Jarkovski}
	
\paragraph{}
Efekat Jarkovskog prvi je otkrio ruski inženjer Ivan Osipovich Yarkovsky (1844-1902). Pravi mehanizam i značaj ovog efekta shvaćeni su tek krajem XX veka, dok njegova široka primena počinje tek na samom kraju XX, i početkom XXI veka. Početci proučavanja ovog efekta su bili usmereni ka odgovoru na pitanje kako asteroidi dospevaju blizu Zemlje. Vreme živita asteroida bliskih Zemlji je jako kratko, oni brzo budu izbačeni ili poslati ka Suncu. Zaključak je bio da oni moraju stalno dospevati od nekud. Prvo se mislilo da su mehanizmi koji šalju asteroide ka Zemlji zapravo rezonance i da među asteroide bliske Zemlji dospevaju iz Kirkvudovih praznina. Međutim, Kirkvudove praznine su zapravo već odavno ispražnjene, a asteroidi i dalje stižu. U nekom trenutku je postalo jasno da mora postojati mehanizam koji menja  veliku poluosu. Tako je nastala ideja o efektu Jarkovskog. Ovaj efekat javlja se kada dođe do razlike u temperaturi na površini nekog tela (npr. asteroida), usled dejstva nekog spoljašnjeg izvora toplotnog zračenja (npr. Sunca). Različite temperature na površini asteroida dovode do razlike u intezitetu zračenja (tj. re-emitovanja akumulirane toplote u okolni prostor) usled čega dolazi do usporavanja (ubrzavanja) asteroida a rezultat je smanjivanje (povećavanje) velike poluose. Na rotirajućem asteroidu više energije se izrači na toplijoj ’popodnevnoj’ strani nego na hladnijoj ’jutarnjoj’ strani. Sila koja nastaje na ovaj način zavisi od mnogih parametara kao što su termičke osobine tela, brzina rotacije, nagib ose rotacije, kao i udaljenost tela od Sunca.
\paragraph{}

\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=4.5in]{jarkovski.png}
  \caption{Mehanizam promene velike poluose orbite asteroida usled dejstva efekta Jarkovskog.}
  \label{fig:jarkovski}
\end{figure}

\paragraph{}
Efekat Jarkovskog može se razdvojiti na dve komponente, dnevnu i sezonsku, pri čemu ovi termini odgovaraju temperaturnom gradijentu duž paralela, odnosno meridijana rotirajućeg tela. Dnevna komponenta ovog efekta nastaje usled činjenice da je potrebno da protekne određeno vreme između trenutka kada se toplota apsorbuje u nekoj tački površi i trenutka ponovnog uspostavljanja toplotne ravnoteže. Kada to vreme nije mnogo manje od perioda rotacije, najtoplija tačka na svakom paralelu je pomerena od tačke koja u tom trenutku prima toplotu. U pojednostavljenom slučaju, kada je osa rotacije normalna na ravan kretanja, za tela koja rotiraju u direktnom smeru, pored radijalne sile, postoji i konstantna transverzalna komponenta T u pravcu istom kao kretanje koja dovodi do konstantnog povećavanja velike poluose putanje. Slično, za tela koja rotiraju u retrogradnom smeru, postoji transverzalna komponenta u pravcu suprotnom od kretanja koja dovodi do smanjenja velike poluose.
\paragraph{}
Sezonska komponenta efekta Jarkovskog javlja se kada nagib ose rotacije tela nije $0\si{\degree}$. Npr. na telu koje se kreće po kružnoj heliocentričnoj orbiti, zagreva se strana izložena Suncu koja kasnije re-emituje toplotu izazivajući silu čija je rezultanta uperena u smeru istom kao i orbitalna brzina tela, što dovodi do povećanja iste, a samim tim, na osnovu zakona o održanju energije, i do smanjenja velike poluose putanje. Ova komponenta efekta je dominantna samo kada je dnevna komponenta jako mala, što je slučaj npr. kod brzo rotirajućih asteroida.


\chapter{Dinamička evolucija familija asteroida}

\paragraph{}
Stanje neposredno posle raspada roditeljskog tela, usled sudara u kom je nastala familija, predstavlja inicijalno stanje familije nakon formiranja. Njega je nemoguće precizno rekonstruisati jer zavisi od mnogih faktora, uključujući i fizičke i geometrijske karakteristike sudara koji je formirao familiju. Promenu sopstvenih orbitalnih elemenata asteroida u dugim vremenskim intervalima koja od inicijalnog stanja familije dovodi do sadašnje raspodele članova familije nazivamo dinamička evolucija familija asteroida. U proučavanju dinamičke evolucije koristimo gotovo uvek sopstvene orbitalne elemente zato što se posmatranjem sopstvenih elemenata, za razliku od oskulatornih, mogu uočiti trajne promene orbite koje nisu izazvane kratkoperiodičnim oscilacijama.
\paragraph{}
Dinamička evolucija familija asteroida je prouzrokovana gravitacionim (rezonance i bliski prilazi planetama) i negravitacionim (Jarkovski i JORP) efektima. Efekat Jarkovski je objašnjen u prethodnom poglavlju, dok će o gravitacionim uticajima biti više reči u nastavku.
\paragraph{}
Orbitalne rezonance su gravitacioni fenomeni do kojih dolazi kada dva tela koja obilaze oko istog centralnog objekta imaju srazmerne periode obilaska.  One mogu biti uzrok kako stabilnosti, tako i nestabilnosti kretanja. Postoje tri tipa orbitalnih rezonanci u Sunčevom sistemu: rezonance u srednjem kretanju, sekularne rezonance i spin-orbit rezonance. Rezonance u srednjem kretanju javljaju se kada je odnos orbitalnih perioda asteroida i planete jednak (ili približno jednak) odnosu celih brojeva, tj. gde je  $kn-k_{j} n_{j} \sim 0$, gde su $k$ i $k_{j}$ pozitivni celi brojevi, a ${n}$ i $n_{j}$ srednje dnevno kretanje asteroida, odnosno planete. Važno je napomenuti i da je rezonanca snažnija što su brojevi $k$ i $k_{j}$ manji, mada njena jačina zavisi i od udaljenosti i mase planete sa kojom je objekat u rezonanci. U Sunčevom sistemu najznačajnije su one rezonance sa planetom Jupiter jer je ona najmasivnija, mada su i neke druge rezonance od velikog značaja. Pored rezonaci u srednjem kretanju između dva tela, veoma su značajne i rezonance između tri tela, kod kojih važi $kn-k_{i} n_{i}-k_{j} n_{j}\sim 0$ gde oznake imaju isto značenje kao i kod rezonanci između dva tela, s tim što se indeksi $i$ i $j$ odnose na dve različite planete. Ovom tipu rezonanci pripadaju npr. rezonance Jupiter-Saturn-asteroid. \\

\paragraph{}
Pored rezonanci u srednjem kretanju značajnu ulogu imaju i tzv. sekularne rezonance. Ovaj tip rezonanci javlja se kadu su srazmerni periodi precesija orbita asteroida i planete. Ovo znači da sekularne rezonance nisu posledica kretanja tela, već kretanja (precesije) njihovih orbita u prostoru. Kretanje orbita u prostoru znači da se menjaju longituda perihela ($ϖ$) i uzlaznog čvora ($Ω$). Brzina promene ova dva sekularna ugla označava se sa $dϖ/dt=g$, odnosno $dΩ/dt=s$ pa se seklarne rezonace se mogu izraziti kao $kg-k_{i}g_{i}~0$, odnosno $ks-k_{i}s_{i}~0$, gde se indeks i odnosi na planetu.
\paragraph{}
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{dinEvolucija1.png}
  \caption{Prikaz bliskog prilaza asteroida nekom većem telu.}
  \label{fig:dinEvolucija1}
\end{figure}
Bliski prilazi planetama predstavljaju još jedan mehanizam koji utiče na dinamičku evoluciju familija asteroida (Slika \ref{fig:dinEvolucija1}). Asteroid mase m prolazi pored planete mase M, relativnom brzinom $v$, na rastojanju  $b$. Usled gravitacionog privlačenja planete dolazi do skretanja asteroida za ugao $θ$, tj. do promene njegove orbitalne brzine, a samim tim i velike poluose orbite. Promena brzine $\triangle v$ do koje dolazi na ovaj način proporcionalna je masi planete $M$ , a obrnuto proporcionalna rastojanju između asteroida i planete $b$, kao i njihovoj relativnoj brzini $v$. 
\paragraph{}
Zbog gore opisanih efekata kao i zbog efekata Jarkovski i JORP koje ovde nećemo bliže objašnjavati, nije moguće precizno predvideti kako će se menjati orbitalni elementi članova familija. Zato podatke o inicijalnom stanju familije dobijamo numeričkim simulacijama (ove simulacije predstavljaju simulacije sudara u kojima nastaje familija) i posmatranjem mladih familija. Na osnovu numeričkih simulacija raspada roditeljskg tela dobijamo pretpostavke početnih brzina i rasporeda članova neposredno posle formiranja familije. Uglavnom možemo uzeti da se početni oblik familije u prostoru sopstvenih elemenata može aproksimirati elipsom i numeričke simulacije nam daju procenu veličine početne elipse i početne brzine koju su fragmenti dobili pri inicijalnom sudaru.
\\(ovde nam treba neki primer numeričke simulacije raspada -- kratko)
\paragraph{}
Da bismo napravili jednostavan model koji opisuje inicijalno stanje familije, pretpostavimo da je polje brzina izbacivanja grubo gledano izotropno. U tom slučaju možemo primeniti Gausove jednačine koje nam govore da bi početni oblik familije u prostoru $(a,e,i)$ trebalo da bude približno u obliku elipsoide sa centrom u $(a^*,e^*,i^*)$.  Gausove jednačine mapiraju $\delta V=(\delta V_{R},\delta V_{T},\delta V_{W})$, gde su $\delta V_{R}$, $\delta V_{T}$ i $\delta V_{W}$ komponente vektora brzine i to u pravcu kretanja ($\delta V_{T}$), normalno na pravac kretanja ($\delta V_{R}$) i normalno na ravan kretanja ($\delta V_{W}$). Treba napomenuti da preslikavanje iz prostora oskulatornih elemenata $(a,e,i)$ u prostor sopstvenih elemenata $(a_{P},e_{P},i_{P})$ čuva oblik elipse ali mapira $(a^*,e^*,i^*)$ u $(a_{P}^*,e_{P}^*,i_{P}^*)$ tako da su $a_{P}^*\neq a^*$, $e_{P}^*\neq e^*$ i $i_{P}^*\neq i^*$. 
\paragraph{}

\paragraph{}
Iz Gausovih jednačina sledi da inicijalno stanje familije daje raspodelu u $(a,e)$  ravni u obliku elipse koja je određena pravom anomalijom $f$ i argumentom perihela $ω$ roditeljskog tela u trenutku raspada. Ilustracija ove zavisnosti je prikazana na slici. U slučaju da se sudar desio u $ω+f \approx 0$ ili $ω+f \approx π$ elipsa iz Gausovih jednačina vidimo da je početna raspodela na $(a_{P},i_{P})$ ravan je elipsa sa dužom osom horizontalnom, a kraćom vertikalnom gde izgled elipse zavisi od odnosa koji je dat sa $(ω + f)V_{Z}/V_{T}$. Stoga će sudari koji su se desili blizu $ω+f \approx 0$ ili $ω+f \approx π$ proizvesti elipse sa maksimalnim ekscentricitetom, dok će oni koji su se desili u blizini $ω + f = \pm π/2$ proizvesti elipse sa minimalnim ekscentricitetoma.

\begin{wrapfigure}{l}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.38\textwidth]{dinEvolucija2.png}
  \end{center}
  \caption{Prikaz bliskog prilaza asteroida nekom većem telu.}
  \label{fig:dinEvolucija2}
\end{wrapfigure}

Na slici \ref{fig:dinEvolucija2} je primer raspodele familije sa centrom mase u $a=2,5AJ$, $e=0,1$ i $i=10 \si{\degree} $, graničnim rastojanjem $V_0=100m/s$, gde vrednost prave anomalije $f$ varira od $0\si{\degree} $ do $180\si{\degree} $. Na slici \ref{fig:dinEvolucija3} imamo isti primer ali za vrednost prave anomalije $f =  90\si{\degree} $ i $ω + f$ od $0 \si{\degree} $ do $90 \si{\degree} $.
\paragraph{}
U slučajevima gde je došlo do potpunog raspada roditeljskog tela, za centar elipse koja opisuje početni položaj tela u prostoru orbitalnih elemenata se često uzima trenutni centar familije $(a_{P}^*,e_{P}^*,i_{P}^*)$. U nekim slučajevima najveći član familije je blizu njenog centra pa se i on može uzeti kao centar elipse da bi se pojednostavila situacija.

\paragraph{}

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.38\textwidth]{dinEvolucija3.png}
  \end{center}
  \caption{Prikaz bliskog prilaza asteroida nekom telu koje svojom masom utiče na orbitu asteroida.}
  \label{fig:dinEvolucija3}
\end{wrapfigure}

U dugim vremenskim periodima dolazi do velikih promena orbita članova familije usled gravitacionih i negravitacionh efekata i zato velika većina familija nema tako jednostavne elipsoidne raspodele. Familije se vremenom rastežu duž $a_{P}$ koordinate i njihovi članovi se udaljavaju od početne orbite pod uticajem efekta Jarkovskog. Zato danas familije u GAP-u izgledaju izduženo u ravnima $(a_{P},e_{P})$ i $(a_{P},i_{P})$. Posledica ovoga je da brzine izbacivanja ne mogu biti rekonstruisane prostom primenom Gausovih jednačina tj. mapiranjem $(a_{P},e_{P},i_{P})$ u $(V_{R},V_{T},V_{W})$. Dalje, mnoge familije nemaju elipsoidan oblik i jednostavnom primenom Gausovih jednačina bi se dobili očigledno loši rezltati. Razlog su dinamički efekti koji se mogu grubo podeliti na tri kategorije.

\begin{enumerate}
\item Vrednosti za $a_{P}$ se menjaju usled rezonanci u srednjem kretanju sa nekom od planeta (Jupiterom, Marsom ili Zemljom). Ako je rezonanca dovoljno jaka, orbite asteroida će lutati blizu granice rezonance, ekscentricitet će se u nekom trenutku povećati i telo će biti izbačeno iz GAP-a u orbitu koja preseca neku od planeta. Ako je rezonanca slabija ili je asteroid mali pa se $a_{P}$ brzo menja, orbita može da preskoču rezonancu (možda usput pretrpi i promenu $e_{P}$) i nastavi da se udaljava sa druge strane. Ako je rezonanca slaba i $a_{P}$ se ne menja brzo, orbita može ostati zarobljena u rezonanci početi da polako menja ekscentricitet. Takođe može se desiti i da napusti područje u kom dejstvuje rezonanca sa značajno izmenjenom vrednošću $e_{P}$. Efekti rezonanci u srednjem kretanju na $i_{P}$ su generalno mali zato što se ekscentricitet mnogo više menja od inklinacije u blizini rezonanci. Inklinacija se značajnije menja za samo za veće nagibe, tj. za $i_{P} \geq 10 \si{\degree} $.
	
\item
Zavisno od tipa i zakrivljenja sekularne rezonance i promene velike poluose asteroida, orbita može ostati zarobljena unutar rezonance i kliziti kroz nju ili može preći granicu rezonance pri čemu značajno menja $e_{P}$ i/ili $i_{P}$.
\item
Bliski prilazi Ceresu ili drugim masivnim asteroidima mogu takođe dovesti do dodatnih promena $a_{P}$, $e_{P}$ i $i_{P}$. Ove promene su uglavnom manje od onih koje nastaju usled efekta Jarkovskog na $a_{P}$ i rezonanci na $e_{P}$ i $i_{P}$. Ipak nisu zanemarljive . Može se desiti da neki članovi familije (ponekad možda i veliki članovi) budu značajno pogođeni veoma bliskim susretima koji značajno menjaju orbitu. 
\end{enumerate}


\chapter{Identifikacija familija}
\paragraph{}
Standardan metod za identifikaciju familija podrazumeva računanje sopstvenih orbitalnih elemenata, identifikaciju grupa (klastera) asteroida u prostoru sopstvenih elemenata i određivanje statističke značaja dobijenih rezultata. Postoji i zaseban problem koji se odnosi na preklapanje grupa asteroida tj. potencijalnih familija. Da bismo pravilno odredili familiju i njene članove, potrebno je da se uporede podaci o fizičkim karakteristikama asteroida. Tek ako se utvrdi da asteroidi iz određene grupe mogu poticati od istog roditeljskog tela, tu grupu nazivamo familija asteroida. Treba napomenuti da se mlade familije, čije orbite nisu imale vremena da se izmene, mogu u nekim slučajevima identifikovati i korišćenjem oskulatornih elemenata.
\paragraph{}
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{NesvornyBottke2005(2).png}
  \caption{ (Nesvorny et al. 2005)}
  \label{fig:NesvornyBottke2005(2)}
\end{figure}
Pri sudaru u kome nastaje familija, svaki od asteroida dobije odradjenu brzinu kojom bude izbačeno i kojom počne da se udaljava od roditeljskog tela. Ova brzina je mnogo manja od orbitalne brzine kojom se telo kreće na svojoj orbiti oko Sunca. To znači da se orbite nastalih asteroida posle sudara najverovatnije neće mnogo razlikovati od orbite roditeljskog tela. Ovo se bolje može uočiti ako se uklone periodične oscilacije orbita i zato se koriste sopstveni elementi. Najčešce se koriste sopstvena velika poluosa ($a_{P}$), sopstveni ekscentricitet ($e_{P}$) i sopstvena inklinacija ($i_{P}$).
\paragraph{}
Da bi se identifikovala familija, primenjuje se algoritam za grupisanje asteroida u prostoru sopstvenih elemenata $(a_{P},e_{P},i_{P})$ . Najčešće korišćen algoritam je Hierarchical Clustering Method (HCM) koji definiše liniju prekida $d_{cut}$  i zahteva da razdaljina između orbita dva asteroida bude manja od granične vrednosti tj. $d=d(a_{P},e_{P},i_{P} )< d_{cut}$. Za metriku uzimamo:
$$ d=na_{p}\sqrt{C_{a}(\delta a_{p}/a_{p})^{2}+C_{a}(\delta e_{p})^{2}+C_{a}(\delta \sin i_{p})^{2}} $$
gde $na_p$ predstavla ugaonu brinu asteroida. Vrednosti $C_a=5/4$, $C_e=2$ i $C_i=2$ su najćešće korišćene vrednosti za pomenute koeficijente, dok su $\delta a_p = a_{p_1} - a_{p_2}$, $\delta e_p = e_{p_1} - e_{p_2}$ i $\delta \sin i_p = \delta \sin i_{p_1} - \delta \sin i_{p_2}$ gde se indeksi 1 i 2 odnose na dva tela između kojih se računa "rastojanje". 
$a_{p_{1}}$ i $a_{p_{2}}$ srednje vrednosti velikih poluosa. Metrika d, ovako postavljena, ima jedinicu brzine m/s. Grafik koji nam daje odnos između broja članova i različitih vrednosti za d nam omogućava da predstavimo grupisanje članova. Primer je dat na slici 2 (Novaković et al., 2011).
\paragraph{}
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{identifikacija.png}
  \caption{Na slici vidimo broj asteroida koji pripada familiji grupisanoj oko asteroida  (116763) 2004EW  u funkciji o granične vrednosti $d_c$. Oko 70m/s rast gotovo prestaje, oko vrednosti 150m/s ponovo raste, dok oko 210m/s naglo raste što ukazuje na stapanje sa pozadinskim asteroidima.}
  \label{fig:identifikacija}
\end{figure}

Na slici \ref{fig:identifikacija} možemo uočiti grupisanje članova posmatrajući zaravni na grafiku. Na primeru familije (116763) 2004EW možemo uočiti grupisanje. Posle početnog rasta, uočava se zaravan na grafiku (interval u kom broj članova ostaje isti), dok vrednosti za d polako rastu. Kako se povećavaju vrednosti za d, broj članova počinje da raste jer i možemo pretpostaviti da se uključuje više članova iz susednih grupa, dok se na kraju, za još veće vrednosti d, cela grupa stapa sa pozadinom. Za vrednost d ćemo odabrati srednju vrednost zaravni u kojoj se grupiše veliki broj članova pa je, u ovom primeru, vrednost d odabrana da bude 110m/s. Iz grafika možemo uočiti i koliko će ćlanova ući u familiju. U primeru na slici 2, taj broj će biti oko 20.
\paragraph{}
Glavna prednost HCM-a u odnosu na ostale algoritme je taj što nema jake pretpostavke o obliku familije ugrađene u sam algoritam. To znači da se jednako dobro grupišu i familije koje imaju neočekivan oblik. Primer je Karin familija koja ima sekularnu rezonancu na oko $2.92 AJ$. Deo Karin familije sa $a_{P}>2.92AJ$ ima veći ekscentricitet od dela sa $a_{P}<2.92AJ$ jer su ovi drugi, šireći se pod uticajem Jarkovskog, ulazili u oblast rezonance $g+2g_{5}-3g_{6}=0$   gde im se povćavao ekscentricitet (Bottke et al., 2001).
\paragraph{}
Potečkoću predstavlja priključivanje velikog broja malih asteroida. Mali asteroidi su uglavnom izbačeni većom brzinom od velikih, a takođe se brže udaljavaju usled efekta Jarkovskog. Oni se mnogo brže šire kroz GAP i postaje teško naći razliku izmedju familija i odrediti najbolju graničnu vrednost. Ona bi trebalo da bude proporcionalna veličini asteroida ili obnuto proporcionalana apsolutnoj magnitudi (??). Dodavanje ovakvih uslova čini HCM algoritam komplikovanijim. Zato se, u praksi, koriste različite vrednosti $d_cut$ za mala i velika tela (Milani et al., 2014). Odabir ove vrednosti je posebno problematičan zato što ako se izabere premala vrednost, neće biti detektovani raspršeni članovi familije i postoji opasnost da jedna velika familija bude grupisana u više grupa i samim tim ne bude detektovana. S druge strane, ako izaberemo preveliku vrednost, ona će učiniti da više familija bude spojeno u jednu. Iako se mnoge familije mogu detektovati i sa ovim nedostatkom, neke zahtevaju da se izabere dovoljno dobra vrednost za $d_{cut}$ da bi uopšte bile detektovane.
\paragraph{}
Preklapanje familija je problem koji najčešće nastaje zbog malih asteroida jer su njihovi fragmenti pri sudaru lansirani većom brzinom i više su se raspršili u prostoru sopstvenih elemenata. Takđe, problem je i što je uticaj efekta Jarkovskog mnogo veći na manja tela pa i ovo stvara teškoće u grupisanju. Činjenica da Jarkovski efekat zavisno od toga da li je rotacija retrogradna ili dirketna, neke poluose smanjuje a neke povećava, dodatno komplikuje situaciju. Menjanje poluose može dovesti do približavanja asteroida rezonancama koje raspršuju asteroide i po i . Dobar primer za ovo su Flora i Vesta familije. Da bi se njihovi članovi pravilno razdvojili, mora se "veštački" odrediti $d_{cut}$. Alternativa bi bila da se HCM primeni prvo na velike članove i tako odredi jezgro za svaku familiju, a da se zatim dodaju manji članovi i pridružuju jezgru.
\paragraph{}
Drugi način za prevazilaženje problema preklapanja je uzimanje u obzir fizičkih karakteristika asteroida. Posmatranje spektra svakog člana se koristi da se dobiju informacije o homogenosti. Asteroidi iz iste familije će skoro uvek imati slične spektre. Informacije o homogenosti familija asteroida se koristi i da bi se uočili interluperi. Interluperi su članovi koji imaju dovoljno slične orbitalne elemente da bi bili clanovi familije ali zapravo to nisu i mogu se detektovati baš po tome što će imati različitu boju i/ili albedo od ostatka familije. S druge strane, ako grupa asteroida unutar familije ima drugačiju boju (ili albedo) to može ukazivati i na činjenicu da roditeljsko telo ipak nije bilo homogeno ili da se radi o članovima druge familije koji se preklapaju sa familijom koju posmatramo. U ovom poslednjem slučaju je potrebno ponovo se vratiti na proučavanje orbitalnih elemenata i razlika u njihovim vrednostima za različite grupe asteroida.
\paragraph{}
Informacije o boji i albedu se mogu primeniti i direktno na HCM i to tako što se asteroidi GAP-a podele na dve ili više populacija prema boji i/ili albedu. Npr. asteroidi S tipa se odvoje od onih C/X tipa na osnovu SDSS kataloga  (Nesvorny et al. 2005) ili se asteroidi sa visokim albedom odvoje od onih sa niskim na osnovu merenja WISE-a  (Masiero et al., 2013). HCM algoritam primenjen na ove populacije asteroida odvojeno moći će da identifikuje male ili rasprišene familije S tipa koje u pozadini imaju asteroide C/X tipa ili familije sa npr. niskim albedom koje u pozadii imaju asteroide sa visokim albedom. Takođe, ovakav pristup je koristan i za detektovanje "halos"-a. Postoji i uopšteniji način za uključivanje informacija o boji i/ili albedu u HCM, ali neće biti objašnjavan ovde.

\chapter{Osređivanje starosti familija}
\paragraph{}
Određivanje starosti familije zapravo predstavlja određivanje trenutka u prošlosti kada je došlo do sudara koji je raspršio roditeljsko telo u delove i formirao familiju. Postoji više metoda za određivanje starosti, a neke će ovde biti opisane. Posebno poglavlje će biti odvojeno za metodu određivanja starosti preko efekta Jarkovskog.
\section{Metoda integracije unazad}
\paragraph{}
Metoda integracije unazad je jedna od najpouzdanijih i u njoj se vrši integracija članova familije unazad sve dok se dva orbitalna elementa (longituda čvora i argument perihela) svih članova ne postanu dovoljno bliski tj. dok se svi ne grupišu oko položaja koji predstavlja polaznu orbitu za sve njih. Za ovu metodu je poželjno imati veliki broj članova kako bi se izbeglo slučajno grupisanje. Na ovaj način određene su starosti Karin klastera čija starost je procenjena na $5,75\pm 0.05$ miliona godina (Nesvorny et al., 2002b, 2003), kao i Veritas familije čija starost je procenjena na $8.3\pm 0.5$ miliona godina (Nesvorny et al., 2003). Iako je veoma precizna, ova metoda ima važna ograničenja. Ona može biti primenjena samo kod relativno mladih familija (do 10 miliona godina) kod kojih su uticaji poremećaja još uvek prihvatljivo mali i moguće je precizno pratiti kretanje tela u prošlosti. Iz sličnog razloga, metoda nije primenjiva na familije koje se nalaze u dinamički aktivnim oblastima, npr. u rezonancama.
\section{Prebrojavanje kratera na površini asteroida}
\paragraph{}
Druga metoda za određivanje starosti se zasniva na prebrojavanju kratera na površini asteroida. Koristeć procenu učestalosti sudara (tj. nastanka kratera) može se proceniti starost familije. Naravno, ovo važi pod pretpostavkom da nakon formiranja familije nije bilo sudara koji su doveli do novog raspada asteroida (tj. formiranja nove familije) čiji bi fragment mogao biti i asteroid na kome se vrši prebrojavanje kratera.  Ova metoda primenjena je npr. na asteroid (951) Gaspra iz Flora familije (Veverka et al., 1994; Chapman et al., 1996b) i asteroid (243) Ida člana Koronis familije (Chapman et al., 1996a).  Ipak, upotreba ove metode povezana je sa mnogim problemima kao što su nepreciznost u određivanju učestalosti sudara, nedostatak podataka o broju kratera na asteroidima, nedovoljno poznata veza između veličina projektila i kratera, nedovoljno poznavanje mehanizama erozije kratera i sl.


\section{Modeliranje funkcije raspodele članova familije po veličinamam i poređenje modela sa posmatranjima}
\paragraph{}
Još jedna metoda zasniva se na modeliranju funkcije raspodele članova familije po veličinama i poređenju modela sa posmatranjima. Primenom ove metode starost familije Koronis procenjena je na 2Gyr. Osnovni problem u primeni ove metode je nepoznata početna funkcija raspodele članova familije, kao i nepouzdanost nekih parametara vezanih za sudarnu evoluciju, koji su bitni za ovu metodu. Zato se ona ne može smatrati dovoljno pouzdanom.
\section{Metoda haotične hronologije}
\paragraph{}
	Starost nekih familija asteroida može se, pod određenim uslovima, odrediti i metodom haotične hronologije koju su predložili Milani i Farinela 1994. godine. Oni su integralili orbite svih, u to vreme poznatih, članova Veritas familije 72 miliona godina unazad i na osnovu tih integracija odredili serije analitičkih sopstvenih elemenata. Koristili su metriku d1 (Zappala et al., 1990) i pratili promenu rastojanja svakog od članova u odnosu na geometrijski centar familije. Razultati koje su dobili pokazali su da stabilni članovi ostaju blizu centra i na manje-više konstantnom rastojanju od istog. Sa druge strane, haotični članovi menjaju svoje rastojanje od centra u vidu slučajnog kretanja (random walk) u oblasti familije, da bi negde oko 50 miliona godina u prošlosti počeli da napuštaju granice familije. Na taj način su zaključili da Veritas familija nije starija od 50 miliona godina.
\paragraph{}
Difuzija je slučajan proces i kao takva nije predvidiva, pa praćenje orbita pojedinih objekata nije dovoljno pouzdano. Sledeći korak u unapređivanju metode haotične hronologije se zasnivao na istoj ideji ali je korišćena statistička metoda za određivanje brzine difuzije na osnovu koje se određuje starost familije (Knežević et al., 2002; Tsiganis et al., 2007). U radu Novaković et al. (2010a) razvijeno je sledeće unapređenje metode haotične hornologije uzimanjem u obzir lokalnih svojstava difuzije i uključivanjem efekta Jarkovskog u model.  Ova metoda je korišćena za procenu starosti Lixiaohua i Theobalda familija. Ona uzima u obzir lokalna svojstava difuzije i tako omogućava bolje razumevanje uticaja haotične difuzije na oblik familije, kao i efekat Jarkovskog koji zajedno sa difuzijom utiče na evoluciju familije. Efekat Jarkovskog je naročito važan kod proučavanja starijih familija jer je kod njih mnogo izraženiji.

\chapter{Određivanje starosti familija asteroida korišćenjem efekata Jarkovskog}
\paragraph{}
Od gore pomenutih metoda za određivanje starosti failija, najpouzdanija je metoda integracije unazad. Ipak, njena velika mana je što se ne može primenjivati na veoma stare familije. Efekat sile Jarkovskog deluje veoma sporo i njegov efekat je primetan u jako dugim vremenskim intervalima, pa je pogodan za procenu starosti familja starijih od 100 miliona godina. Kod mlađih familija, primenom efekta Jarkovskog, eventualno se može proceniti gornja granica starosti. Primena ove metode kod familija u dinamički aktivnim oblastima asteroidnog prstena značajno je otežana.
\paragraph{}
Ovu metodu su predložili Farinella i Vokrouhlicky (1999), a zasniva se na određivanju vremena potrebnog za promenu sopstvene velike poluose asteroida usled efekta Jarkovskog. Pošto uticaj ovog efekta zavisi od prečnika D tela (veći uticaj ima na manja tela), članovi familije tokom vremena obrazuju karakterističan ”V”oblik u $(a_{p},D)$ ravni. Vreme potrebno da familija evoluira od nekog početnog stanja do takvog oblika može se odrediti modeliranjem efekta Jarkovskog, i ono predstavlja starost familije.
\section{Određivanje starosti korišćenjem rasprostranjenosti članova familije unutar V oblika}
\paragraph{}
Vokrouhlicky et al. (2006a,b) je razvio generalizovan metod za određivanje starosti korišćenjem rasprostranjenosti članova familije unutar V oblika. Brzine pri sudaru su aproksimirane Gausovom raspodelom u kojoj zavise od veličine fragmenta i slobodnog parametra : $δV= V_5 (5km/D)$, gde je $V_5$ slobodni parametar. Korišćena je baš ova formula zato što se pokazalo da dobro opisuje brzine kod formiranja mladih familija i simulacija sudara (Michel et al., 2001, 2003, 2004; Nesvorny et al., 2002a, 2006a; Durda et al., 2004, 2007). Zatim Jarkovski-YORP kod daje orbite fragmenata prema promeni poluose usled efekta Jarkovskog i promene spina usled efekta YORP. Da bi se ubrzalo izračunavanje uticaji planeta nisu uzeti u obzir. Cilj je da se nađe kombinacija parametara $V_5$ i $t_{age}$ koji najbolje odgovaraju raspodeli asteroida u $(a_P,H)$ ravni.
\paragraph{}
Da bi se ustanovila raspodela u $(a_P,H)$ ravni mora se odrediti kriterijum za V oblik. V oblik je posledica dva procesa. Prvi se desava pri nastanku familije. Manji asteroidi budu izbačeni većom brzinom i završavaju dalje od centra roditeljskog tela tj. više im se promeni velika poluosa (smanji se ili poveća). Veći asteroidi budu izbačeni manjom brzinom i zato im se orbita (pa i velika poluosa) manje promeni. Drugi proces, koji je i dominantniji, je rezultat dejstva efekta Jarkovskog. Dnevna komponenta Jarkovskog, koja je kod asteroida izraženija od sezonske, uvećava veliku poluosu kod asteroida sa direktnom rotacijom. Slično, kod asteroida sa retrogradnom rotacijom, dnevna komponenta Jarkovskog smanjuje veliku poluosu.
\paragraph{}
U opštem slučaju, promena velike poluose je data jednačinom $(da_{p})/dt=const.(cos(θ))/((a_{p})^2 D)$, gde je $θ$, nagib ugla,  $D$ dijametar, a const. zavisi od fizičkih karakteristika asteroida.  Promena velike poluose zavisi od nagiba ose rotacije $θ$  i proporcionalna je sa $cos(θ)$. Najveća promena se dešava za $θ=0\si{\degree}$ (za asteroide koji rotiraju u direktnom smeru) ili $θ=180\si{\degree}$ (za asteroide koji rotiraju u retrogradnom smeru). Prekrivanje familije u $(a_P,H)$ je očekivano da bude u skladu sa $|a_P-a_c |=C_{YE}10^{-H/5}$, gde je $a_c$ centar familije, $C_YE$ je konstanta povezana sa $t_{age}$.
\paragraph{}
Na osnovu ovih razmatranja, možemo definisati kriterijum za V oblik.
Na grupu asteroida dobijenu primenom HCM primenimo uslov iz prethodnog pasusa. Objekti koji ne zadovoljavaju ovaj uslov neće ući u V oblik. S druge strane, veliki asteroidi koji zadovoljavaju formulu, su dobri kandidati za odabir najvećeg člana familije.
\paragraph{}
U praksi se ovakav kriterijum ne može slepo primenjivati jer drugi uticaji mogu pomeriti najveće asteroide familije van granica određenih ovom formulom i takvi slučajevi se, ako postoje, moraju uzeti u obzir. Npr. rezonanca može uticati na asteroide i napraviti presek posle koga se članovi familije ne mogu identifikovati. Drugi primer bi takođe bio i pomeranje vrednosti $a_P$ usled bliskih prilaza sa Ceresom ili drugim većim telima GAP-a. Uz to, priroda sudara nije do kraja proučnena i ne može se do kraja odbaciti mogućnost da je zapravo neki veliki fragment izbačen pod velikom brzinom pri sudaru. Stoga je ovaj kriterijum koristan, ali se ne može primenjivati bez dodatnih razmatranja. Dobar način da se ovo prevaziđe je da se definiše vrednost $C_0=10^(-H/5) |a_P-a_c |$ koja se najbolje uklapa u traženi V oblik i izračuna za svaki potencijalni član $C_j/C_0$ gde je $C_j=10^(-H/5) |a_(P,j)-a_c |$. Članovi za koje važi $|C_j/C_0 |>1$ mogu biti označeni kao potencijalni interluperi. Ovakav rezultat se onda može uporediti sa spektroskopskim rezultatima (boja, albedo) da bi se dalje utvrdilo da li postoji korelacija između označenih tela i potencijalnih interlupera sa sumnjivim spektrima. Ovaj postupak je objasnjen kod Vokrouhlicky et al. (2006a) koji je primenjen na Eos familiju. Ustanovljeno je da mnoga velika tela za koje je važilo $|C_j/C_0 |>1$ nisu imala kompatibilne fizičke karakteristike sa ostalim članovima familije. Članovi Eos familije su uglavnom svetlijeg K tipa, dok su interluperi bili tamnijeg C tipa. 
\paragraph{}
Pravilno određivanje najsvetlijeg (najvećeg) člana familije je važno iz više razloga. Spektralna analiza je uglavnom ograničena na svetlije objekte pa implikacije o homogenosti roditeljskog tela zavise od toga da li su najsvetliji objekti zapravo članovi familije. Veliki članovi familije su takođe bitni za proučavanje sudara gde se podaci o broju i veličini objekata koriste za procenu rezultata sudara. Sto je asteroid veći, to većim delom utiče na procenu veličine roditeljskog tela, zato je veoma bitno da se sa sigurnošću odredi da li veliki asteroidi familije pripadaju familiji.

\section{Određivanje starosti fitovanjem V oblika metodom najmanjih kvadrata}
\paragraph{}
Asteroidi jedne familije formiraju V oblik u $(a,1/D)$ ravni. Izračunavanje starosti korišćenjem V oblika se može koristiti ako je familija dovoljno stara pa je Jarkovski efekat imao dovoljno vremena da deluje na veliku poluosu (Milani et al. (2014, Section 5.2)). Ideja je da se prvo izračunaju dijametri D iz podataka o apsolutnoj magnitudi. Pošto nam nisu poznate vrednosti albeda za svaki asteroid u familiji, izračunaćemo geometrijski albedo  $p_v$. Iz WISE kataloga ćemo uzeti sve poznate vrednosti albeda za konkretnu familiju i izračunati prosečnu vrednost albeda. Ovu vrednost ćemo uzeti kao geometrijski albedo i izračunati dijametre članova familije. Takođe ćemo koristiti podatke o apsolutnoj magnitudi H i formulu 
$$ D=1329\frac{10^{-H/5}}{\sqrt{p_{v}}}$$
\paragraph{}
Kada smo izračunali vrednosti D za svaki član familije, prelazimo na fitovanje tačaka metodom najmanjih kvadrata gde se dobijaju dve prave koje formiraju V oblik, jedna za članove familije čija velika poluosa se povećavala (desno), a druga za članove familije čija velika poluosa se smanjivala (levo). Detalji se mogu pronaći u Milani et al. (2014), dok se unapređen metod za odbacivanje spoljašnjih članova može pronaći u radu  Carpino et al. (2003) i Spoto et al. (2014).
Određivanje regiona za fitovanje
\paragraph{}
U slučaju da je famija nije zahvaćena rezonancom ni sa jedne strane, familija se završava tamo gde je gustina članova dovoljno mala. Treba napomenuti da familija može imati i asteroide van granica koje smo utvrdili, ali da su oni previše mali i još uvek nisu otrkiveni. Takođe treba napomenuti da ako je u blizini rezonanca, članovi familije mogu značajno promeniti sopstveni ekscentricitet ili ređe nagib do te mere da ih nije moguće detektovati, a može se desiti da on potpuno napusti GAP.
\paragraph{}
Veliki broj familija zapravo ima rezonancu sa jedne ili sa obe strane V oblika. Ove rezonance su dovoljno jake da u dugim vremenski intervalima izbace većinu članova koji su pod njenim uticajem. Zato V oblik mora biti isečen vertikalno po osi koja predstavlja veliku poluosu i tu se familija mora ograničiti. Fitovanje granica se u ovom slučaju mora raditi samo za članove koji imaju vrednosti 1/D manje od preseka sa granicom.
\paragraph{}
U nekim retkim slučajevima, može se desiti da dve familije budu uključene u jedan V oblik. Ovo je opravdano u slučaju da su te dve familije nastale u jednom sudaru. (odeljak 3) . Moramo napraviti razliku između ovog slučaja i slučaja gde dolazi do preklapanja familija iako su vidljive posledice iste, jedna familija se uklopi u drugu i nije je moguće detektovati.
\paragraph{}
Dešava se i da je jedna strana V oblika potpuno raspršena rezonancom. U tom slučaju, za izračunavanje starosti, možemo uzeti u obzir samo drugu stranu V oblika.  Tada ostaje otvoren problem određivanaj centra familije i mora se pažljivo razmatrati.
\paragraph{}
Pored svih ovih razmatranja, nekad ne možemo utvrditi sa sigurnošću šta je uzrok raspršivanja, da li rezonance ili bliski susreti sa većim asteroidima ili planetama.  Na primer, u slučaju familije 3827 ne možemo utvrditi sa sigurnošću uzrok nedostajanja jedne strane V oblika, mada možemo pretpostaviti da je (1) Ceres uzrok s obzirom da ima sopstvenu veliku poluosu veoma sličnu vrednostima sopstvene velike poluose u gornjim granicama familije. Uzroci ovakvih pojava takođe mogu biti i neidentifikovane rezonance tri ili više tela.
Binovanje i fitovanje V oblika
\paragraph{}
\begin{enumerate}

\item
Binovanje se može odratiti na više načina. Jedan od načina je opisan u radu  Spoto et al. (2014) i izvodi se sledećim algoritmom: (1) Odredi se maksimalan broj binova N za svaku familiju, u zavisnosti od broja članova familije; (2) Odredi se maksimalna vrednost za standardnu devijaciju broja članova za svaki bin na osnovu broja članova familije; (3) Osa $1/D$ se podeli na N binova; (4) Posmatra se razlika broja članova u dva susedna bina. U slučaju da je razlika manja od standardne devijacije, binovi ostaju onakvi kakvi su bili. U slučaju da je razlika veća od standardne devijacije, prvi bin je podeljen na manje binove i ista procedura je primenjena na nove binove.
\paragraph{}
Ova procedura se može primentiti i na levu i na desnu stranu V oblika. To znači da ćemo dobti različit broj binova sa leve i sa desne strane V oblika. Kada smo odredili binove, za svaki bin sa leve strane izdvajamo član sa najmanjom vrednosti velike poluose, dok sa desne strane izvajamo članove sa najvećom vrednosti poluose. Na ove dve grupe tačaka ćemo zasebno primeniti fitovanje prave metodom najmanjih kvadrata, i pomoću dobijenih pravih proceniti promenu velike poluose. Zatim ćemo na osnovu podataka o tome kolika je promena velike poluose, odrediti starost familije.
\item
Određivanje greške
Metoda najmanjih kvadrata mora, naročito ako uključuje i proceduru uklanjanja nekih asteroida, zahteva računanje greške za vrednosti koje treba da budu fitovane. Ne postoji jedinstven model greške za apsolutnu magnitudu i albedo koja bi se primenio u opštem slučaju. Jednostavan model greške korišćen je u radu Spoto et al. (2014) i on računa grešku za $1/D$ izračunatu iz standardne devijacije apsolutne magnitude $\sigma_H$ i standardne devijacije geometrijskog albeda $\sigma_{p_v}$.
Iz jednačine za računanje dijametra $ D=1329\frac{10^{-H/5}}{\sqrt{p_{v}}}$
 izračunavaju se $\frac{\partial (\frac{1}{D})}{\partial  H}=\frac{\log_{}{(10)}}{5} \times \frac{1}{D}
$, $\frac{\partial (\frac{1}{D})}{\partial p_{v}}=\frac{\log_{}{(10)}}{\partial 2 \times p_{v}} \times \frac{1}{D}
$, a zatim i standardna devijacija $$ \sigma_{\frac{1}{D}}=\sqrt{(\frac{\partial (\frac{1}{D})}{\partial  H}\sigma_{H})^{2} \times (\frac{\partial (\frac{1}{D})}{\partial p_{v}}\sigma_{p_{v}})^{2}} $$.
\paragraph{}
Za $\sigma_H$ uzimamaju vrednost 0,3 za sve asteroide (Milani et al. (2014, Section 2.2) i Pravec et al. (2012)), dok se za $p_v$ i $\sigma_{p_v}$ uzima srednji geometrijski albedo i standardna devijacija svih "značajnih" albeda iz WISE kataloga. Pod značajnim podrazumevamo one koji imaju albedo bar tri puta veći od standardne devijacije.
\item Kalibracija Jarkovskog (ovo se premešta u rezultate!)
Kalibracija Jarkovskog predstavlja promenu velike poluose hipotetičkog člana familije koji ima dijametar 1km i nagib ose $0\si{\degree}$ za asteroide čija velika poluosa se povećava (oni će se naći sa desne strane V oblika) i $180\si{\degree}$ za asteroide čija se velika poluosa smanjuje (oni će se nači na levoj strani V oblika). Metod za računanje kalibracije je ustanovljen u radu Milani et al. 2014, Section 5.2). Pošto nagib fitovane prave V oblika opisuje promenu velike poluose $\triangle(a)$ tokom života familije, starost familje se može izračinati kao $\triangle(t)=\triangle a/(da/dt)$.
\paragraph{}
Ostaje pitanje kako proceniti najbolju vrednost za kalibraciju Jarkovskog. Ovo može da se uradi na više načina u zavisnosti od toga koji su podaci dostupni (Milani et al. 2014, Section 5.2.6), ali pošto za asteroide u GAP-u nema dovoljno podataka (ne postoji podatak o promeni velike poluose ni za jedan asteroid u GAP-u), iskorišćeni su podaci za procenu velpol  iz podataka o asteroidima bliskim Zemlji. Najbolja procena da/dt postoji za asteroid (101955) Bennu (Chesley et al., 2014). Modelovanjem efekta Jarkovskog, uz korišćenje podataka o termalnim karakteristikama, gustina asteroida Bennu je procenjena na $ρ_Bennu=1,26\pm 0,07g/cm^3$. Bennu je asteroid B tipa, pa je njegova poroznost izračunata korišćenjem podataka o većem asteroidu (704) Interamnia koji ima isti taksonomski tip i prilično dobro određenu specifičnu gustinu (Carry, 2012). Za računanje kalibracije drugih tipova, pretpostavlja se poroznost Bennu asteroida i podaci dostupni za još neke asteroide (4 Vesta (V tip), 10 Hygiea (C tip), 15 Eunomia (S tip), 216 Kleopatra (Xe tip)). Na osnovu ovih podataka, korišćenjem formule iz rada Spoto et al., 2014, Section 4.1.) dobijaju se vrednosti promene velike poluose koje se kasnije koriste za izračunavanje starosti familija.
\end{enumerate}

\chapter{Fokea region i nova familija tamnih asteroida}

Fokeja region je region unutar GAP-a ($2,1 < a_p < 2,5 AU$) sa asteroidima visokih vrednositi inklinacija. On je razdvojen od asteroida sa niskim vrednostima inklinacija n6 sekularnom rezonancom. Ovaj region sadrži 4072 asteroida (Masiero, J. R. et al. 2011) među kojima se nalaze svetli familija (25) Phocaea sa više od 1400 članova. Koristeći podatke WISE (Masiero, J. R. et al. 2011), Tsirvoulis i Novakovic su pronašli da region sadrži uglavnom svetle asteroide, sa 73 procenta vrednosti albeda iznad 0.1. Raspodela albeda na slici pokazuje jasno razdvajanje između tamnih i svetlih asteroida, gde je prostiranje tamnih asteroida manje od uobičajnog u GAP-u. Ovo može ukazivati da se potencijalno radi o postojanju familije asteroida sa nižim vrednostima albeda. 
\paragraph{}
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{fokea1.png}
  \caption{Promena velike poluose orbite asteroida usled dejstva efekta Jarkovskog.}
  \label{fig:fokea1}
\end{figure}
Posmatrano u ravni $(a_p, sin(i_p))$ na \ref{fig:fokea2} uočava se neuniformna gustina prostiranja asteroida što takođe sugeriše na prisustvo zasebne familije asteroida sa tamnim članovima. Broj asteroida u ovoj grupi je daleko manji od ukupnog broja asteroida u regionu i zato ona ostaje neprimetna kada se posmatraju svi asteroidi. Jedini način da se proučava ova familija je da se posmatraju samo asteroidi za koje smo sigurni da su tamni, tj. samo asteroidi sa albedom manjim od 0,1. To je već rađeno 2013 (by Masiero et al., 2013) gde su proučavani zasebno asteroidi sa niskim i visokim vrednostima albeda u GAP-u, ali  u tom slučaju nije posmatrana ravan (ap, sinip), pa je izdvajanje ove grupe propušteno. 
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{fokea2.png}
  \caption{U ravani $(a_p, sin(i_p))$ je prikazana raspodela tamnih asteroida u Fokea regionu.}
  \label{fig:fokea2}
\end{figure}
\paragraph{}
Prvi korak u izdvajanju ove familije je pribavljanje podataka o tamnim asteroidima u regionu. WISE katalog sadrži vrednosti albeda za 1280 od 4072 asteroida u regionu, a od njih 1280 pronačšli smo 348 tamniha, sa albedom manjim od 0,1 (pv < 0,1). Da bi se ova grupa proširila, izabrani su tamni asteroidi iz kataloga AKARI (Usui, F., 2013) i IRAS (Cellino, 1999). Korišćen je i MOVIS () katalog koji koristi which uses VISTA colors da bi rezdvojio asteroide C i S kompleksa. Na kraju su odabrani svi asteroidi C i D tipa (Carvano et al., 2010) pronađeni korišćenjem SDSS (Ivezić, Ž., 2001) podataka. Na ovaj način je izdvojeno 376 tamnih asteroida u Fokeja regionu. 
Na odabrane asteroide je primenjen HCM da bi se odredili članovi nove familije. Kao početni član familje je iskorišćen (1942) Jablunka asteroid i isprobane su brzine ispaljivanja (cutoff velocities) od 100m/s do 600m/s sa korakom od 5m/s. Odabrana granična rastojanja su u proseku više u odnosu na vrednosti koje se pronalaze u sličnim studijama, ali činjenica da su korišćeni samo tamni asteroidi koji su manje rasprostranjeni u ovom regionu, do neke mere objašnjava ove vrednosti. Rezultati su prikazani na slici. Za granični vrednost smo izabrali 350m/s, zato što ova vrednost najbolje odgovara zaravnjenju vidljivom na slici . Ovoj vrednosti odgovara 226 članova familje, što je oko 60 procenata svih tamnih asteroida u regionu.
\begin{figure}[!ht]
  \includegraphics[width=3in]{fokea3.png}
  \caption{Broj asteroida u zavisnosti od granične vrednosti.}
  \label{fig:fokea3}
\end{figure}

\clearpage

\chapter{Rezultati}

Jednom kada imamo utvrđene članove familije za koje ima smisla računati starost preko promene velike poluose usled efekta Jarkovskog, možemo pristupiti izračunavanju starosti familije. Ovo izračunavanje vršimo pomoću programa koji učitava članove familije iz fajla i na osnovu opcija pomoću kojih se pokrene, izračunava starost.
\paragraph{}
Kao rezultat, dobijamo procenu starosti familije kao i grafik u $(a_p,1/D)$ ravni gde nam je a  velika poluosa, a $D$ dijametar asteroida članova familije. U daljem tekstu, pod x koordinatom ćemo podrazumevati veliku poluosu, a pod y koordinatom $1/D$.

\subsection{Pokretanje programa}
Program se pravilno pokreće na sledeći način:\\
./fit\\<filename>\\<numberOfAsteroids>\\ <PickCenter|NonWeightedCenter|WeightedCenter>\\ <Right|Left|RightAndLeft|CombinedWithCenter>

\paragraph{}
Prvi argument, označen sa \textit{<filename>}, je ime fajla iz kog se čitaju podaci o članovima familije. Drugi argument, označen sa \textit{<numberOfAsteroids>}, je broj članova familije. Treći argument određuje način na koji računamo centar familije. Četvrti argument određuje na koji način ćemo fitovati tačke. Ukoliko se jave rezonance ili iz nekog drugog razloga ne može da se odredi i leva i desna strana V oblika, postoje opcije \textit{Left} i \textit{Right} pomoću kojih se računa samo leva ili samo desna strana V oblika. Za sada se u kombinaciji sa ove dve opcije može koristiti samo opcija ručnog unošenja centra (\textit{PickCenter}).
\paragraph{Napomena.}
Program je osmišljen tako da se pri pokretanju iz komandne linije za iscrtavanje asteroida, fitovanih pravih i procene starosti familije koristi gnuplot. Za iscrtavanje na Linux-u je potrebna instalacija gnuplot-a, a za iscrtavanje na Windows-u je potrebna instalacija MinGW-a i gnuplot-a za MinGW.
\section{Model - Tok programa}
Posle parsiranja argumenata i članova familije učitanih iz prvog argumenta komandne linije, program sam po sebi, je podeljen u dve faze.
U prvoj fazi se računa centar familije, dok se u drugoj, korišćenjem dobijenog centra, V oblik fituje i na osnovu dobijenog rezultata, računa  starost familije. U daljem tekstu će bliže biti objašnjene ove faze.

\subsection{Računanje centra}
S obzirom na to da određivanje centra familije nije jednostavan proces, ukoliko je potrebno uneti ručno centar familije, to se može uraditi odabirom opcije \textit{PickCenter}. U našem slučaju, ima smisla razmatrati najveći asterodi Jablunka kao centar familije, pa možemo njegovu x koordinatu (veliku poluosu) razmatrati kao centar familije. Članovi familije će se sortirati po x osi i pronaći indeks najbliži odabranom centru.
\paragraph{}
U slučaju da smo pri pokretanju programa odabali opciju \textit{NonWaightedCentar}, centar računamo pronalaženjem srednje vrednosti x koordinate tj. pronalaženjem srednje vrednosti velike poluose a. Posle ovog koraka, pronalazimo indeks najbliži izračunatom centru.
Odabirom opcije \textit{WaightedCenter}, centar računamo kao ponderisanu srednju vrednost vrednosti sa x ose, gde su nam mase vrednosti procenjene pomoću vrednosti sa y ose. Pod pretpostavkom da svi članovi familije imaju istu gustinu i da su asteroidi aproksimirani loptom, možemo zaključiti da su mase srazmerne sa kubovima dijametara. Račun izvodimo po formuli $$c=\frac{a_1*D_1^{3}+...+a_n*D_n^{3}}{D_1^{3}+...+D_n^{3}}$$ gde je x zapravo velika poluosa a y je  1/D. Kao i u prethodna dva slučaja, pronalazimo indeka najbliži izračunatom centru. Kao izlaz funkcije, u sva tri slučaja, vraćamo ovaj indeks. U slučaju da indeks centra familije nije pronađen, program će se nakon završetka ove faze završiti i starost familije neće biti određena.

\subsection{Fitovanje i računanje starosti}

U sledećem koraku prelazimo na fitovanje članova familije metodom najmanjih kvadrata i računanje starosti familije.
Odabirom opcije LeftAndRight zasebno fitujemo levu i desnu stranu. Ovo će kao rezultat dati dve zasebne procene starosti familije. Pre svega, uzmimo u obzir da su podrazumevane vrednosti za maksimalan broj članova po binu i minimalan broj binova unapred postavljene na 10. Koristeći indeks centra, računamo maksimalan broj binova za levu i desnu stranu po formulama:\\
$maxNumOfBinsLeft = centarIndex/minNumOfAsteroidsPerBin$;\\
$maxNumOfBinsRight=(numOfAsteroids-centarIndex)/minNumOfAsteroidsPerBin$;
\paragraph{}
Zatim fitujemo levu stranu koristeći sve asteroide sa indeksima manjim od indeksa centra i posle toga prelazimo na računanje starosti familije. Sličan proces ponovimo i za desnu stranu, fitujemo sve članove sa indeskom većim od indeksa centra i prelazimo na računanje starosti.
\paragraph{}
Fitovanje leve strane se odvija na sledeći načinČ Za sve vrednosti broja binova od minimalnog broja binova (odredili smo 10) do maksimalnog broja binova s leve strane (maxNumOfBinsLeft), redom binujemo, fitujemo i računamo standardnu devijaciju. Prolazeći kroz ove korake, čuvamo samo podatke o fitovanoj liniji koja ima najmanju grešku. Na kraju ćemo nju uzeti kao najbolji rezultat i na osnovu njega računati starost. Kao podatke o ovoj fitovanoj liniji, čuvamo koeficijente prave, standardno odstupanje tačaka od prave i broj binova koji smo koristili u trenutku računanja.
\paragraph{}
Određivanje levih binova a samim tim i tačaka koje će učestvovati u fitovanju se obavlja na sledeći način: Svi asteroidi sa leve strane se sortiraju po y osi. Prvi se sačuva kao najveći asteroid i on će biti uvršćen u fitovanje. Ostali se dobijaju tako što se prolazi kroz sortiran niz asteroida i uzima po onoliko asteroida koliko smo izračunali da treba da bude u binu i među njima se odrađuje najmanji (ako bi smo računali desnu stranu, uzimali bismo najveći) u grupi. Oni se dalje prosleđuju u funkciju čiji je zadatak da ih fituje metodom najmanjih kvadrata i da izračuna standardnu devijaciju.
\paragraph{}
Metoda najmanjih kvadrata je primenjena tako što nam je, za početak zadato, maxNumOfBinsLeft tačaka (ove tačke su minimumi iz svakog bina). Funkciju određenu ovim tačkama ćemo aproksimirati pravom $P_1(x)=n+ k*x$.
\paragraph{}
Postavimo zahtev da prava $P_1(x)$ prolazi kroz svih maxNumOfBinsLeft tačaka:
$$ P_1(x_i)=n+ k*x_i, i=1...maxNumOfBinsLeft   (1)$$

Ovo nije moguće osim u slučaju kada su tačke kolinearne. Nepoznate parametre $n$ i $k$ ćemo odrediti tako da ukupna greška u svim jednačinama bude što je moguće manja. Greška u i-toj jednačini predstavlja odstupanje i-te tačke od prave, 
$$d_i=y_i-n-k*x_i,   i=1...maxNumOfBinsLeft$$
Ukupnu grešku ćemo definisati zbirom kvadrata grešaka svake jednačine, tj.
$$F(n, k)=\sum d_i^2 =\sum (y_i-n-k x_i)^2$$
Izabana je ova funkcija jer se preko nje jednostavno nalaze tačke ekstrema funkcije greške. Potreban uslov ekstrema je
$$\frac{\partial F}{\partial n}=0 \Rightarrow n \sum 1*1+k \sum x_i*1=\sum u(x_i)*1 $$,$$ \frac{\partial F}{\partial k}=0 \Rightarrow n \sum 1*x_i +k \sum x_i*x_i =\sum u(x_i)*x_i$$
\paragraph{}
U gore navedenom sistemu jednačina, poznato nam je sve osim $n$ i $k$. Zato ovaj sistem rešavamo jednostavno. Rešavanjem ovog sistema, dobili smo fitovanu pravu i lako možemo izračunati standardnu devijaciju. Zatim se prelazi na računanje starosti familije. Pri računanju starosti familije, koristimo činjenicu da asteroid dijametra 1km za milion godina promeni veliku poluosu za $10^(-4)AJ$. Takođe, grešku računamo kao vrednost za koju se može javiti odstupanje od procenjene vrednosti za 1km. Ovaj postupak se ponavlja slično i za desnu stranu V oblika.
\paragraph{}
Ako smo odabrali opciju CombinedWithCenter, program će nastaviti da se izvršava nešto drugačije, pošto se binovanje i fitovanje neće računati odvojeno za levu i desnu stranu. Postavimo zahtev da prava $P_1(x)$ prolazi kroz svih maxNumOfBinsLeft tačaka:
$$ P_1(x_i)=n_1- k*x_i, i=1...maxNumOfBinsLeft$$ i da prava $P_2(x)$ prolazi kroz svih maxNumOfBinsRight tačaka:
$$ P_2(x_i)=-n_2+ k*x_i, i=1...maxNumOfBinsRight$$

Posto se ove dve prave seku, postoji $\overline{x}$ takvo da $P_1(\overline{x}) = P_2(\overline{x})$, pa možemo izraziti $n_1 = P_1(\overline{x}) + k*\overline{x}$ i $n_2 =  -P_2(\overline{x})+ k*\overline{x} $, a kada to ubcimo u gornje jednačine, dobijemo $$ P_1(x_i)=P_1(\overline{x}) + k(\overline{x}- x_i), i=1...maxNumOfBinsLeft$$ i $$ P_2(x_i)=P_2(\overline{x}) + k(\overline{x}- x_i), i=1...maxNumOfBinsRight$$. Ovaj problem se svodi na isti problem kao i kada smo pomoću jednačine (1) tražili najbolji fit, s tim što će nam nepoznate po kojima tražimo izvode u ovom slučaju biti $\overline{x}$ i $k$.

Na sličan način kao i u prethodnom odeljku ćemo preko indeksa centra, za levu i desnu stranu odretiti maksimalan broj binova koji ćemo uzimati u obzir. Za sve moguće vrednosti broja levih i broja desnih binova ćemo posebno binovati levu i desnu stranu, ali zajedno tražiti najbolji fit. Kombinacija levih i desnih binova koja bude imala najmanje odstupanje će biti uzeta za najbolji fit.


\section{Tumačenje rezultata}

To do...

\end{document}
